[Girl_with_a_glass_of_wine.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Girl_with_a_glass_of_wine.jpg "fig:Girl_with_a_glass_of_wine.jpg")
**侍酒師**（（發音 /sɔməˈlje/ or
suh-mal-'yAy），，）。受過專業的訓練，擁有對[酒類廣泛的知識](../Page/酒類.md "wikilink")，專精於各式酒類服務，主要是在高級餐廳中服務，能將餐點與[葡萄酒做完美的搭配](../Page/葡萄酒.md "wikilink")。他們的專業與教養比wine
waiter更高。\[1\]

侍酒師主要的工作是酒的採購、貯藏和看管[酒窖](../Page/酒窖.md "wikilink")。他們也負責酒單的安排、酒的遞送、服務、訓練餐廳的其他服務人員。他們和餐廳的烹飪團隊一同工作，搭配最適合各式不同餐點及其特性的酒。侍酒師可能會與[行政主廚或主廚](../Page/行政主廚.md "wikilink")（chef
de
cuisine）在今日餐點的搭配上产生爭議。一位專業的侍酒師在餐厅楼面工作并直接与餐廳的老闆联系。侍酒師根據顧客偏愛的食物和預算來搭配餐點與酒。

現代侍酒師的意義已經更廣泛，不只是酒的服務，也包含多方面的服務如：[葡萄酒](../Page/葡萄酒.md "wikilink")、[啤酒](../Page/啤酒.md "wikilink")、[烈酒](../Page/烈酒.md "wikilink")、[軟性飲料](../Page/軟性飲料.md "wikilink")、[雞尾酒](../Page/雞尾酒.md "wikilink")、[礦泉水和](../Page/礦泉水.md "wikilink")[菸品](../Page/菸.md "wikilink")。有些餐廳會僱請專事服務[水](../Page/水.md "wikilink")、[威士忌](../Page/威士忌.md "wikilink")、[雪茄](../Page/雪茄.md "wikilink")、清酒的侍酒師，有些可能也會調配咖啡和非酒精性飲料，跟[調酒師功能對等](../Page/調酒師.md "wikilink")，但擁有專業知識。

## 教育與證書

[法國的侍酒師是屬於國家考試](../Page/法國.md "wikilink")，國際性的則有Wine and Spirit
Education Trust（WSET）授權舉辦的考試。

International Sommelier
Guild（ISG）是[北美洲一個提供訓練與證書的學校](../Page/北美洲.md "wikilink")，创始于1982年。ISG在[美國的](../Page/美國.md "wikilink")20個洲、[加拿大的](../Page/加拿大.md "wikilink")6個省及中國的兩個地方設有課程。The
Court of Master Sommeliers是國際間最被認同的組織和專業侍酒師證書。只有極少數的專業侍酒師得到Master
Sommelier頭銜。在美國，認證組織（如：the Wines and Spirit Education Trust和教育組織the Wine
School of Philadelphia）訓練侍酒師但不核發侍酒師證書（sommelier-specific
certification）。[加州專業餐飲學校](../Page/加州.md "wikilink")（The Professional
Culinary Institute in California）訓練侍酒師並且在課程的最後有包含Master
Sommeliers的第一階段前兩項測驗。

## 相關協會

國際侍酒師協會 Association de la Sommellierie Internationale
（ASI）是跨國非政府組織，成立於1969年，目前共有52個會員，3個觀察員。香港專業品酒師協會於1998年成為會員，台灣侍酒師協會於2010年成為觀察員。

## 参见

  - [調酒師](../Page/調酒師.md "wikilink")
  - [葡萄酒](../Page/葡萄酒.md "wikilink")

## 参考文献

  - 法國葡萄酒全書
  - [神之雫](../Page/神之雫.md "wikilink")

[Category:旅遊餐飲職業](../Category/旅遊餐飲職業.md "wikilink")
[Category:酒](../Category/酒.md "wikilink")

1.